\chapter{Esquema Cheon-Kim-Kim-Song}

El esquema propuesto por Cheon, Kim, Kim y Song en 2017 \cite{CKKS17} o CKKS, introdujo el concepto de \textbf{aritmética aproximada}. A diferencia de los esquemas BGV o BFV, que están diseñados para computar de manera exacta sobre campos finitos o anillos de enteros, CKKS permite procesar de forma nativa números reales y complejos. En los esquemas exactos, trabajar con decimales requiere técnicas de cuantización que incrementan el tamaño de los coeficientes en los polinomios, esto agota el presupuesto de ruido del sistema. CKKS resuelve este problema tratando el ruido inherente de RLWE no como un obstáculo a eliminar, sino como un error de redondeo controlado, similar al que ocurre en la aritmética de punto flotante de los procesadores convencionales.

\section{Codificación y Decodificación}

Para procesar datos en CKKS, es necesario transformar los vectores de números reales o complejos en elementos del anillo $R$. Este proceso se denomina Codificacion y su inversa Decodificacion. A diferencia de otros esquemas que simplemente mapean bits a coeficientes, CKKS utiliza una técnica basada en el homomorfismo de anillos para permitir que las operaciones polinomiales se correspondan exactamente con operaciones vectoriales.

\subsubsection{Polinomios Ciclótomicos y Raíces de la Unidad}

Un \textbf{polinomio ciclotómico} $\Phi_n(x)$ es un tipo especial de polinomio con coeficientes enteros. Su característica más relevante es que sus raíces son las \textbf{raíces primitivas $n$-ésimas de la unidad}. Las \textbf{raíces $n$-ésimas de la unidad} son todos los números complejos $z$ que satisfacen la ecuación $z^n = 1$. Geométricamente, estas raíces se distribuyen uniformemente en el círculo unitario en el plano complejo. Una raíz primitiva $n$-ésima de la unidad es aquella que genera todas las demás raíces $n$-ésimas al ser elevada a diferentes potencias.

En los esquemas de cifrado basados en retículos como CKKS, se utiliza un tipo particular de polinomio ciclotómico: $\Phi_n(x) = x^n + 1$, donde $n$ es una potencia de 2 (por ejemplo, $n=2^k$). Este polinomio es crucial porque define el \textbf{anillo de polinomios} $R = \mathbb{Z}[x] / \langle x^n + 1 \rangle$ sobre el cual se realizan todas las operaciones criptográficas. Este anillo es, en esencia, un conjunto de polinomios donde cualquier $x^n$ se reemplaza por $-1$.

La elección de $x^n + 1$ como polinomio ciclotómico para definir el anillo $R$ ofrece varias ventajas computacionales clave:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Irreducibilidad y Seguridad:} Aunque su demostración es matemática, el hecho de que $x^n+1$ sea irreducible sobre los enteros es importante porque garantiza que el anillo $R$ tenga propiedades algebraicas más resistentes a ciertos ataques criptoanalíticos.
    \item \textbf{Eficiencia en Operaciones Polinomiales:} La reducción de polinomios módulo $x^n + 1$ es extremadamente eficiente. Cuando se multiplican dos polinomios en $R$, cualquier término $x^k$ con $k \ge n$ puede ser simplificado usando la relación $x^n \equiv -1 \pmod{x^n + 1}$. Esto acelera significativamente las multiplicaciones polinomiales, que son la operación más costosa en la criptografía homomórfica.
    \item \textbf{Base para el Empaquetado de Datos (SIMD):} Las raíces de $x^n+1$ (que son las $2n$-ésimas raíces primitivas de la unidad) son la clave para el codificado. Esta técnica permite empaquetar múltiples números (reales o complejos) en un solo polinomio. Esto es análogo a las instrucciones SIMD donde una única operación homomórfica sobre un polinomio cifrado puede afectar simultáneamente a múltiples datos subyacentes, esto aumenta el rendimiento.
\end{itemize}

La elección de $n$ como potencia de 2 es también fundamental para la eficiencia de la Transformada de Teoría de Números (NTT), una versión de la Transformada Rápida de Fourier (FFT) adaptada para aritmética modular, que es utilizada para acelerar aún más las multiplicaciones polinomiales en el anillo $R_q$. 

\subsection{La Inmersión Canónica}

La \textbf{Inmersión Canónica} es una funcion biyectiva que va desde los polinomios en el anillo $R$ (se usan para las operaciones homomórficas) y el de los vectores de números complejos (donde residen los datos a procesar). Permiten que las operaciones realizadas sobre polinomios cifrados se traduzcan en operaciones sobre los datos numéricos subyacentes.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{El Anillo de Polinomios $R$:} CKKS opera en un anillo de polinomios $R = \mathbb{Z}[x] / \langle x^n + 1 \rangle$. Cada dato cifrado es un polinomio $p(x)$ cuyos coeficientes son enteros.
    
    \item \textbf{Las Raíces de la Unidad:} El polinomio ciclotómico $\Phi_n(x) = x^n + 1$ tiene un conjunto específico de raíces complejas. Estas son las $n$ raíces $2n$-ésimas de la unidad, denotadas como $\zeta_j = e^{i \frac{2\pi j}{2n}}$ para $j \in \{1, 3, \dots, 2n-1\}$. 
    
    \item \textbf{El Mapeo Directo ($\sigma$):} La inmersión canónica define un mapeo $\sigma: R \to \mathbb{C}^{n}$ que toma un polinomio $p(x)$ del anillo $R$ y lo transforma en un vector de números complejos. Este vector se obtiene evaluando el polinomio $p(x)$ en cada una de las raíces de la unidad mencionadas:
    $$ \sigma(p(x)) = (p(\zeta_1), p(\zeta_3), \dots, p(\zeta_{2n-1})) $$
    Cada componente del vector resultante es un número complejo.
    
    \item \textbf{El Mapeo Inverso ($\sigma^{-1}$):} Para la codificación, se utiliza la inversa de la inmersión canónica, $\sigma^{-1}$. Este proceso toma un vector de $n/2$ números complejos (los datos que queremos cifrar) y encuentra un polinomio $p(x) \in R$ tal que, al evaluar $p(x)$ en las raíces de la unidad, se obtenga el vector original. 
\end{enumerate}

\subsection{Escalado y Discretización}

Dado que los coeficientes de los polinomios en el anillo $R$ deben ser enteros, no podemos mapear directamente un vector de números reales (continuos) a $R$ sin perder la parte decimal. Para solucionar esto, CKKS introduce un factor de escala $\Delta > 0$. El proceso completo para transformar un vector $z$ en un polinomio $m(x) \in R$ es:

\begin{enumerate}
   \item Escalado: Se multiplica el vector por el factor $\Delta$, transformando $z$ en $\Delta \cdot z$.
   \item Proyección: Se aplica la inmersión canónica inversa $\sigma^{-1}(\Delta \cdot z)$.
   \item Discretización (Rounding): Se redondean los coeficientes resultantes al entero más cercano: $m(x) = \lfloor \sigma^{-1}(\Delta \cdot z) \rceil$.
\end{enumerate}

El factor $\Delta$ determina la precisión del esquema. Este escalado desplaza la parte decimal hacia la izquierda de la coma binaria, permitiendo que el ruido de RLWE (que reside en los bits menos significativos) no destruya la información útil.

\subsection{Decodificación}
El proceso de decodificación en CKKS es la inversa de la codificación y se apoya fundamentalmente en las propiedades de los polinomios ciclotómicos y la inmersión canónica. Una vez que se ha realizado el descifrado de un texto cifrado, se obtiene un polinomio $m'(x) \in R$. Este polinomio $m'(x)$ es una aproximación del mensaje original $m(x)$ escalado por $\Delta$.

Para recuperar el vector de números complejos original, se aplica la inmersión canónica directa. Esto implica evaluar el polinomio $m'(x)$ en las raíces específicas del polinomio ciclotómico $\Phi_n(x) = x^n + 1$. Es decir, se calcula $\sigma(m'(x)) = (m'(\zeta_1), m'(\zeta_3), \dots, m'(\zeta_{2n-1}))$. Debido a las propiedades de simetría, solo se consideran $n/2$ de estas evaluaciones para reconstruir el vector de datos. Finalmente, para obtener los valores reales o complejos originales, se divide el vector resultante por el factor de escala $\Delta$ y se realiza un redondeo para eliminar el ruido residual. 

\subsection{SIMD}

El resultado de este proceso es la creación de una estructura de slots (ranuras). Cada texto cifrado en CKKS no representa un único valor, sino un vector de $n/2$ posiciones independientes.Desde una perspectiva de arquitectura de software, esto habilita propiedades SIMD:

\begin{itemize}
\item Suma de vectores: Al sumar dos textos cifrados $ct_1 + ct_2$, se suman los $n/2$ valores de sus slots correspondientes de forma paralela en una sola operación.
\item Multiplicación elemento a elemento: Al multiplicar $ct_1 \cdot ct_2$, se obtiene el producto de Hadamard de los vectores originales.
\end{itemize}

Esta estructura es la que permite que CKKS sea extremadamente eficiente para operaciones de álgebra lineal, como multiplicacion de matrices o vectores.

\section{Generación de Claves y Espacio de Parámetros}

La seguridad y funcionalidad del esquema CKKS dependen de la correcta generación de un conjunto de claves y de la selección meticulosa de parámetros algebraicos. Estos parámetros deben ser elegidos cuidadosamente para garantizar tanto la seguridad criptográfica como la eficiencia computacional del esquema.

\subsection{Selección de Parámetros y Nivel de Seguridad}

El rendimiento y la seguridad del esquema CKKS están intrínsecamente ligados a la selección de sus parámetros. Las variables fundamentales a considerar son:

\begin{itemize}
   \item \textbf{Grado del Polinomio ($N$):} Se refiere al grado del polinomio ciclotómico $\Phi_M(x)$ que define el anillo $R$. Típicamente, $N$ es una potencia de 2 (por ejemplo, $2^{12} \dots 2^{15}$). Un valor mayor de $N$ permite una mayor seguridad y un mayor número de "slots" para el empaquetado SIMD, pero incrementa linealmente el tiempo de cómputo y el tamaño de las claves. Según Cheon et al. \cite{CKKS17}, para garantizar un nivel de seguridad de $\lambda$ bits, el grado del polinomio $N$ debe satisfacer la condición $N \ge \frac{\lambda + 110}{7.2}\log(P \cdot q_L)$.
   
   \item \textbf{Módulo de Coeficientes ($q$ y $P$):} En CKKS, el módulo total $q$ suele ser un producto de varios primos. La magnitud de $q$ determina la cantidad de multiplicaciones que se pueden realizar. El parámetro $P$ es un módulo adicional utilizado en la generación de claves de evaluación. El producto $P \cdot q$ representa el módulo más grande en el esquema. A mayor $q$, mayor capacidad de cómputo, pero aumentar $q$ sin aumentar $N$ reduce la seguridad.
   
   \item \textbf{Distribución del Error ($\sigma$ y $h$):} La desviación estándar $\sigma$ de la distribución Gaussiana discreta (DG($\sigma^2$)) utilizada para muestrear los errores $e$ y $e'$, y el peso de Hamming $h$ para la clave secreta $s$. Estos valores impactan el nivel de ruido inicial y su crecimiento. En la implementación de Cheon et al. \cite{CKKS17}, se utilizó una desviación estándar $\sigma = 3.2$ y un peso de Hamming $h = 64$.
   
   \item \textbf{Nivel de Seguridad ($\lambda$):} Se mide en bits. Este parámetro define la resistencia del esquema a los ataques criptoanalíticos. La selección de $N$, $q_L$ y $\sigma$ debe ser consistente con el nivel de seguridad deseado.

\end{itemize}

\subsection{Definición del Conjunto de Claves}

Para operar en CKKS, se requiere la generación de cuatro tipos de claves, cada una con un rol específico en el ciclo de vida del dato cifrado:

\begin{enumerate}
   \item \textbf{Clave Secreta ($sk$):} Es un polinomio $s(x) \in R$ cuyos coeficientes se muestrean de una distribución de Hamming de peso $h$. Esto significa que $s(x)$ es un polinomio con un número fijo de coeficientes no nulos (igual a $h$), los cuales son $\{-1, 1\}$. La clave secreta es la única capaz de descifrar los datos y debe permanecer bajo control exclusivo del propietario de la información. En el esquema de Cheon et al. \cite{CKKS17}, la clave secreta se define como $sk \leftarrow (1, s)$.
   
   \item \textbf{Clave Pública ($pk$):} Se utiliza para cifrar los mensajes. Se genera como un par de polinomios $(b, a) \in R_q^2$. El polinomio $a$ se muestrea uniformemente al azar del anillo $R_q$, mientras que $b$ se calcula como $b = -as + e \pmod q$, donde $e$ es un polinomio de error muestreado de una distribución DG($\sigma^2$). La seguridad de esta clave reside en la dificultad computacional de resolver el problema de Aprendizaje con Errores en Anillos (RLWE) para hallar $s$.
   
   \item \textbf{Clave de Relinearización ($rlk$):} Tras una multiplicación homomórfica, el texto cifrado resultante aumenta su tamaño. Para poder realizar operaciones subsecuentes, es necesario relinearizar el texto cifrado. Para ello se utiliza la clave de relinearización. Esta clave se construye como un par de polinomios $(b', a') \in R_{P \cdot q_L}^2$, donde $a'$ se muestrea, dada una distribucion, de $R_{P \cdot q}$ y $b'$ se calcula como:
   $$ b' = -a's + e' + P \cdot s^2 \pmod{P \cdot q} $$

   \item \textbf{Claves de Rotación:} Dado que CKKS utiliza una estructura SIMD para empaquetar un vector de datos en un solo texto cifrado, las rotaciones son operaciones cruciales. Estas claves permiten rotar cíclicamente los elementos dentro de los "slots" de un vector cifrado sin necesidad de descifrar. Cada clave de rotación se genera para un desplazamiento específico y se basa en los automorfismos de Galois del anillo ciclotómico.
\end{enumerate}

\section{Operaciones Homomórficas en CKKS}

El esquema CKKS permite realizar cómputos sobre textos cifrados de tal manera que, al descifrar el resultado, este coincida con la operación realizada sobre los datos en claro (dentro de un margen de error controlado).

\subsection{Adición}

La adición en CKKS es una operación lineal y directa. Dados dos textos cifrados $ct_1 = (c_{1,0}, c_{1,1})$ y $ct_2 = (c_{2,0}, c_{2,1})$, su suma homomórfica se define como la suma componente a componente:
$$ ct_{add} = (c_{1,0} + c_{2,0}, c_{1,1} + c_{2,1}) \pmod q $$
Esta operación tiene un costo computacional mínimo y el ruido del texto cifrado resultante es la suma de los ruidos de los operandos, $e_{add} = e_1 + e_2$.

\subsection{Multiplicación}

La multiplicación es una operación más compleja que involucra varios pasos. Si tenemos dos textos cifrados $ct_1$ y $ct_2$ que descifrados (con la clave secreta $s$) en los mensajes $m_1$ y $m_2$ respectivamente, el producto de los mensajes es:
$$ m_1 \cdot m_2 = (c_{1,0} + c_{1,1}s) \cdot (c_{2,0} + c_{2,1}s) = c_{1,0}c_{2,0} + (c_{1,0}c_{2,1} + c_{1,1}c_{2,0})s + (c_{1,1}c_{2,1})s^2 $$
El resultado es un polinomio cuadrático en $s$. Esto se representa como un texto cifrado de tamaño 3, $ct_{mult} = (d_0, d_1, d_2)$, donde:
\begin{itemize}
    \item $d_0 = c_{1,0}c_{2,0} \pmod q$
    \item $d_1 = c_{1,0}c_{2,1} + c_{1,1}c_{2,0} \pmod q$
    \item $d_2 = c_{1,1}c_{2,1} \pmod q$
\end{itemize}
Este nuevo texto está cifrado bajo la clave $(1, s, s^2)$. Para poder continuar operando, es necesario aplicar dos procedimientos: \textbf{relinearización} y \textbf{reescalado}.

\subsection{Relinearización}

El objetivo de la relinearización es convertir el texto cifrado de tamaño 3, $ct_{mult}$, de vuelta a uno de tamaño 2 que esté cifrado bajo la clave original $(1, s)$. Esto se logra eliminando el término cuadrático $d_2 s^2$ mediante una operación de cambio de clave.

El proceso se basa en la \textbf{clave de relinearización ($rlk$)}, la cual es $s^2$ (escalado por un factor $P$) cifrado bajo la clave original $s$. Es decir:
$$ rlk = (b, a) \approx \text{Enc}_s(P \cdot s^2) $$
donde 
$$b = -as + e + P \cdot s^2 \pmod{Pq}$$

El procedimiento de relinearización sigue estos pasos:

\begin{enumerate}
    \item Se toma el componente cuadrático $d_2$ del texto cifrado $ct_{mult}$.
    \item Se multiplica por la clave de relinearización $rlk$. Esto produce un nuevo texto cifrado, $ct_{temp} = (d_2 \cdot b, d_2 \cdot a)$. Este texto cifrado $ct_{temp}$ contiene el valor $d_2 \cdot (P \cdot s^2)$.
    \item A continuación, se aplica una división por el factor $P$ y un redondeo a los componentes de $ct_{temp}$. Esta operación cancela el factor $P$ introducido por la clave:
    $$ ct'_{new} = \lfloor P^{-1} \cdot ct_{temp} \rceil \pmod q $$
    El resultado, $ct'_{new} = (c'_0, c'_1)$, es ahora un texto cifrado de dos componentes que contiene el valor $d_2 s^2$ bajo la clave $s$.
    \item Finalmente, se suma este nuevo texto cifrado a los dos primeros componentes del texto cifrado multiplicado original:
    $$ ct_{relin} = (d_0 + c'_0, d_1 + c'_1) \pmod q $$
\end{enumerate}

El resultado final, $ct_{relin}$, es un texto cifrado de tamaño 2 del mensaje producto $m_1 m_2$ y que puede ser utilizado en operaciones posteriores.

\subsection{Reescalado}

Después de la relinearización, el factor de escala del mensaje se ha vuelto cuadrático ($\Delta^2$) y el ruido ha crecido significativamente. El reescalado es la operación que soluciona ambos problemas simultáneamente. El reescalado realiza dos acciones: una división y un cambio de módulo.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{División y Redondeo:} Se toma un primo $p_l \approx \Delta$ de la cadena de módulos. Se dividen los componentes del texto cifrado $ct_{relin}$ por este primo y se redondea al entero más cercano.
    $$ ct_{temp} = \lfloor p_l^{-1} \cdot ct_{relin} \rceil $$
    
    \item \textbf{Cambio de Módulo:} El nuevo texto cifrado ahora se considera bajo un módulo más pequeño, $q_{l-1} = q_l / p_l$. El texto cifrado final reescalado es:
    $$ ct_{rescaled} = ct_{temp} \pmod{q_{l-1}} $$
\end{enumerate}

El nuevo mensaje cifrado es $m_{new} \approx m' / p_l$. Como elegimos $p_l \approx \Delta$, tenemos que $m_{new} \approx (\Delta^2 m_1 m_2) / \Delta = \Delta m_1 m_2$. Con esto, el factor de escala del mensaje vuelve a ser $\Delta$, preparándolo para la siguiente operación. El ruido también se divide, $e_{new} \approx e_{relin} / p_l$. La clave del esquema CKKS es que el ruido introducido por la multiplicación reside principalmente en los bits menos significativos de los coeficientes. Al dividir por $p_l$ y redondear, se eliminan estos bits "ruidosos", manteniendo así la precisión relativa del mensaje.

\subsection{Rotaciones Homomórficas}

Las rotaciones permiten permutar los elementos dentro de los slots de un vector cifrado. Esta operación se basa en los \textbf{automorfismos de Galois}. Para rotar un vector $k$ posiciones, se aplica el automorfismo $\phi_k: p(x) \mapsto p(x^k)$ al polinomio del texto cifrado.

Si aplicamos esto a un texto cifrado $ct = (c_0(x), c_1(x))$, obtenemos un nuevo par $(c_0(x^k), c_1(x^k))$. Sin embargo, este nuevo texto esta cifrado bajo la clave secreta transformada $s(x^k)$. Para devolverlo al formato original, se necesita un proceso de cambio de clave que utiliza las \textbf{Claves de Galois ($galk$)}, una por cada rotación necesaria. Estas claves son, en esencia, cifrados de la clave secreta original $s(x)$ bajo las claves secretas transformadas $s(x^k)$.


\section{Gestión del Ruido y Niveles}

A diferencia de los criptosistemas convencionales, donde el descifrado es siempre exacto, en los esquemas basados en RLWE cada texto cifrado contiene una cantidad inherente de "ruido" que crece con cada operación. Si este ruido supera un umbral determinado, la información original se corrompe y el descifrado falla. CKKS gestiona este fenómeno mediante una estructura jerárquica de niveles.

\subsection{Jerarquía de Módulos}

En CKKS, un texto cifrado no se define sobre un único módulo $Q$, sino sobre una cadena descendente de módulos (denominada \textit{modulus chain}). Se selecciona un módulo inicial grande $Q_L$, que es el producto de varios números primos distintos:$$ Q_L = q_L \cdot q_{L-1} \cdot \dots \cdot q_1 \cdot q_0 $$Esta estructura permite que el esquema funcione de manera multinivel. Cuando un texto cifrado se encuentra en el nivel más alto ($L$), tiene un presupuesto de ruido máximo. A medida que se realizan operaciones, especialmente multiplicaciones, el esquema aplica una operación de \textbf{Rescaling}.El \textit{Rescaling} escala el texto cifrado y el ruido simultáneamente, dividiéndolos por el factor actual $q_\ell$. Este proceso consume un nivel de la jerarquía, pasando de un módulo $Q_\ell$ a uno más pequeño $Q_{\ell-1}$. La cadena se puede visualizar como:$$ q_L > q_{L-1} > \dots > q_0 $$Donde cada $q_\ell$ suele ser un primo cercano al factor de escala $\Delta$. Esta técnica es lo que permite que CKKS mantenga la precisión de los números reales: al reducir el módulo, se eliminan los bits menos significativos que han sido contaminados por el ruido de la multiplicación, de forma análoga al redondeo en la aritmética de punto flotante.

\subsection{Profundidad del Circuito}

La profundidad del circuito se refiere al número máximo de multiplicaciones secuenciales (niveles) que se pueden realizar antes de que el texto cifrado llegue al módulo base $q_0$.

\begin{itemize}
   \item \textbf{Cómputo Leveled (Nivelado):} En la mayoría de las aplicaciones prácticas de aprendizaje automático, se estima de antemano la profundidad del algoritmo (por ejemplo, el número de capas de una red neuronal o el grado de un polinomio de aproximación). Se configuran suficientes niveles $L$ para completar el cálculo sin necesidad de refrescar el ruido.
   \item \textbf{Agotamiento del Presupuesto:} Una vez que un texto cifrado alcanza el nivel $q_0$, no se pueden realizar más multiplicaciones homomórficas. En este punto, el ruido restante es demasiado grande en comparación con el módulo para permitir un escalado adicional.
\end{itemize}

Para circuitos de profundidad arbitraria o algoritmos iterativos muy largos, se requeriría la operación de \textbf{Bootstrapping}, la cual permite elevar nuevamente el texto cifrado a un nivel superior de la jerarquía. Sin embargo, debido a su alto costo computacional, la estrategia preferida en CKKS es optimizar la profundidad del circuito para trabajar dentro de una jerarquía de módulos predefinida.

\section{Bootstrapping}

Como se ha discutido en secciones anteriores, CKKS es un esquema de cifrado homomórfico nivelado (leveled). Esto implica que cada texto cifrado nace con un "presupuesto de niveles" determinado por el tamaño del módulo inicial $Q$. Cada operación de multiplicación y su respectivo \textit{rescaling} consumen un nivel, reduciendo el módulo actual. Cuando el módulo alcanza un valor mínimo, el texto cifrado ya no puede soportar más multiplicaciones sin corromper el mensaje subyacente.El \textbf{Bootstrapping} es la operación que permite superar esta limitación, permitiendo computaciones de profundidad arbitraria. En esencia, es el proceso de evaluar homomórficamente la función de descifrado del esquema utilizando la clave secreta cifrada (clave de evaluación).

\subsection{El proceso de refresco de ruido}

En CKKS, el bootstrapping no devuelve un texto cifrado con "cero ruido", sino que transforma un texto cifrado cuyo módulo $q$ es pequeño (casi agotado) en un nuevo texto cifrado que apunta a un módulo $Q$ mucho mayor, recuperando así la capacidad de realizar nuevas multiplicaciones.El procedimiento se divide generalmente en cuatro etapas principales:

\begin{enumerate}
   \item \textbf{Modulus Raising (Elevación de Módulo):} El texto cifrado con un módulo pequeño $q$ se interpreta como un texto cifrado con un módulo mayor $Q$. Esto no elimina el ruido, pero crea el "espacio" necesario para las operaciones de evaluación homomórfica que vendrán a continuación.
   \item \textbf{Coeff-to-Slot (Transformación Directa):} Los coeficientes del polinomio se mueven a los \textit{slots} (ranuras) del texto cifrado. Técnicamente, esto implica realizar una Transformada de Fourier Discreta (DFT) de manera homomórfica.
   \item \textbf{EvalMod (Aproximación Modular):} Esta es la fase crítica. El objetivo es eliminar los múltiplos del módulo original que se han acumulado durante el proceso de cifrado. Dado que la función modular ($x \pmod q$) no es continua, CKKS la aproxima utilizando polinomios de Chebyshev o series de senos para aplicarla de forma homomórfica.
   \item \textbf{Slot-to-Coeff (Transformación Inversa):} Se realiza la inversa de la DFT homomórfica para devolver los datos desde los \textit{slots} a la representación polinomial original.
\end{enumerate}

\subsection{Consideraciones de Rendimiento y Precisión}

Es importante notar que el bootstrapping en CKKS es una operación costosa tanto en tiempo de cómputo como en precisión. Al ser una aproximación polinomial de la función modular, se introduce un pequeño error adicional en los bits menos significativos.Para aplicaciones de \textit{Machine Learning}, como las Redes de Base Radial objeto de este estudio, el uso de bootstrapping es vital si el algoritmo requiere muchas iteraciones o una red muy profunda. Sin embargo, debido a su costo, las bibliotecas modernas (como SEAL u OpenFHE) permiten parametrizar el esquema para que el bootstrapping se ejecute solo cuando el presupuesto de niveles esté a punto de agotarse.
