\chapter{Cifrado Homomórfico}

El cifrado homomórfico es una forma de cifrado que permite realizar cómputos sobre datos cifrados, generando un resultado que, al descifrarse, coincide con el resultado de las operaciones como si se hubieran realizado sobre los datos en texto plano. Esta propiedad permite a terceros procesar datos sensibles sin tener acceso a la información subyacente.

\section{Orígenes}

La idea de un sistema criptográfico que permitiera la manipulación de datos cifrados fue propuesta por primera vez en 1978 por Rivest, Adleman y Dertouzos \cite{RAD78}. En su trabajo, plantearon la cuestión de si era posible construir un sistema de cifrado que permitiera a un tercero realizar operaciones sobre datos cifrados sin necesidad de descifrarlos primero. Llamaron a este concepto "homomorfismo de privacidad".

Matemáticamente, un esquema de cifrado es homomórfico si, dado un conjunto de operaciones $\oplus$ sobre el espacio de texto plano $\mathcal{M}$ y un conjunto de operaciones $\otimes$ sobre el espacio de texto cifrado $\mathcal{C}$, se cumple la siguiente propiedad:
\begin{equation}
    \text{Dec}(\text{Enc}(m_1) \otimes \text{Enc}(m_2)) = m_1 \oplus m_2
\end{equation}
donde $m_1, m_2 \in \mathcal{M}$, y $\text{Enc}$ y $\text{Dec}$ son las funciones de cifrado y descifrado, respectivamente.

Durante décadas, la construcción de un esquema de cifrado que pudiera evaluar un número arbitrario de operaciones de suma y multiplicación, conocido como \textbf{cifrado totalmente homomórfico (FHE)}, fue considerado uno de los mayores desafíos en la criptografía. Antes del primer esquema FHE, se desarrollaron varios \textbf{esquemas parcialmente homomórficos (PHE)}, que solo admitían un tipo de operación (suma o multiplicación) un número ilimitado de veces. Algunos ejemplos notables son:

\begin{itemize}
    \item \textbf{RSA:} RSA \cite{RSA78} es multiplicativamente homomórfico. Dados dos textos cifrados $c_1 = \text{Enc}(m_1) = m_1^e \pmod{N}$ y $c_2 = \text{Enc}(m_2) = m_2^e \pmod{N}$, su producto es:
    \begin{equation}
        c_1 \cdot c_2 = (m_1^e \cdot m_2^e) \pmod{N} = (m_1 \cdot m_2)^e \pmod{N} = \text{Enc}(m_1 \cdot m_2)
    \end{equation}
    \item \textbf{Paillier:} Paillier \cite{Paillier99} es aditivamente homomórfico. El producto de dos textos cifrados corresponde a la suma de los textos planos originales:
    \begin{equation}
        \text{Dec}(\text{Enc}(m_1) \cdot \text{Enc}(m_2) \pmod{n^2}) = m_1 + m_2 \pmod{n}
    \end{equation}
\end{itemize}

Estos esquemas PHE son útiles en aplicaciones específicas, pero no son suficientes para evaluar funciones complejas como las que se encuentran en los algoritmos de aprendizaje automático, que requieren tanto sumas como multiplicaciones.

\section{Ruido en el Cifrado Homomórfico}

En 2009, cuando Craig Gentry, en su tesis doctoral \cite{Gentry09}, presentó el primer esquema de cifrado totalmente homomórfico. La construcción de Gentry se basó en retículos y superó el principal obstáculo que impedía la creación de esquemas FHE, el \textbf{ruido}. El esquema de Gentry permite realizar adicion y multiplicacion sobre texto cifrado, ademas es posible construir circuitos para realizar computo arbitrario.

En la mayoría de los esquemas homomórficos modernos, un texto cifrado no es solo una función del mensaje, sino también de un error o "ruido" que es fundamental para la seguridad del esquema. Un texto cifrado $c$ de un mensaje $m$ se puede representar conceptualmente como:
\begin{equation}
    c \leftarrow m + qk + e
\end{equation}
donde $q$ es un módulo grande, $k$ es un entero y $e$ es el término de ruido, que es un valor pequeño. El descifrado funciona eliminando el término $qk$ y recuperando $m$ siempre que el ruido $e$ sea lo suficientemente pequeño como para no desbordar el espacio del mensaje.

Cuando se realizan operaciones homomórficas, el ruido de los textos cifrados de entrada se combina y crece en el texto cifrado resultante. Por ejemplo, para la suma de dos textos cifrados $c_1 \leftarrow m_1 + qk_1 + e_1$ y $c_2 \leftarrow m_2 + qk_2 + e_2$:
\begin{equation}
    c_{add} = c_1 + c_2 \leftarrow (m_1+m_2) + q(k_1+k_2) + (e_1+e_2)
\end{equation}
El nuevo ruido es $e_{add} = e_1 + e_2$. Para la multiplicación, el crecimiento del ruido es mucho más rápido:
\begin{equation}
    c_{mult} = c_1 \cdot c_2 \leftarrow (m_1 \cdot m_2) + q(\dots) + (m_1 e_2 + m_2 e_1 + e_1 e_2)
\end{equation}
El nuevo ruido $e_{mult}$ es aproximadamente proporcional al producto de los ruidos iniciales. Si este ruido acumulado supera un cierto umbral, el descifrado fallará. Esto limita el número de operaciones que se pueden realizar, dando lugar a los esquemas de cifrado algo homomórficos (SHE).

\subsection{Cifrado Homomórfico por Niveles}

Los esquemas de cifrado que soportan un número limitado de operaciones se conocen como \textbf{Cifrado Algo Homomórfico (SHE)}. Para extender su utilidad, Gentry propuso en su trabajo de 2009 \cite{Gentry09} el concepto de \textbf{Cifrado Homomórfico por Niveles}.

La idea fundamental es que, si conocemos de antemano la complejidad del cómputo que se desea realizar (es decir, la "profundidad" del circuito de operaciones), podemos configurar los parámetros del esquema de cifrado para que soporte exactamente ese número de operaciones sin que el ruido desborde el texto cifrado.

En un esquema \textit{leveled}, los parámetros (como el tamaño del módulo y la distribución del ruido) se eligen en función de una profundidad máxima $L$. El sistema puede entonces evaluar correctamente cualquier circuito de profundidad hasta $L$. Sin embargo, si se intenta realizar una operación más allá de este límite, el ruido acumulado será demasiado grande y el resultado descifrado será incorrecto.

Esta aproximación es muy práctica para muchas aplicaciones donde el algoritmo a ejecutar es conocido y de profundidad fija. La principal ventaja es que se evita el costoso proceso de \textit{bootstrapping} para cada operación, ya que el "presupuesto de ruido" se gestiona de forma global para todo el cómputo.

\subsection{Bootstrapping}

La idea clave de Gentry fue el \textbf{bootstrapping}. Este es un procedimiento que toma un texto cifrado ruidoso y, sin descifrarlo, lo refresca, reduciendo su ruido y permitiendo que se realicen más operaciones sobre él. El proceso consiste en evaluar homomórficamente la propia función de descifrado. Para que esto sea posible, un esquema debe ser circularmente seguro, lo que significa que es capaz de evaluar su propio circuito de descifrado.

El proceso se puede desglosar en los siguientes pasos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Entradas del Proceso:}
    \begin{itemize}
        \item Un texto cifrado ruidoso $c = \text{Enc}_{pk}(m)$, cuyo nivel de ruido está cerca del umbral máximo que permite un descifrado correcto.
        \item Un nuevo par de claves $(sk', pk')$ generado para el proceso de \textit{bootstrapping}.
        \item La clave secreta original $sk$, pero cifrada con la nueva clave pública $pk'$: $\overline{sk} = (\text{Enc}_{pk'}(sk_1), \dots, \text{Enc}_{pk'}(sk_n))$.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Evaluación Homomórfica del Circuito de Descifrado:}
    La función de descifrado, $\text{Dec}(sk, c)$, es un algoritmo que puede ser representado como un circuito de compuertas lógicas (sumas y multiplicaciones), al que llamaremos $f_{dec}$. Las entradas de este circuito son los bits de la clave secreta $sk$ y los componentes del texto cifrado $c$.

    El paso fundamental del \textit{bootstrapping} es ejecutar este circuito de forma homomórfica. Para ello, se utiliza la función $\text{Eval}$ del esquema, que toma como entradas la descripción del circuito $f_{dec}$, la clave secreta cifrada $\overline{sk}$ y el texto cifrado ruidoso $c$ (que para esta evaluación se trata como un dato en texto plano).
    
    \begin{equation}
        c' = \text{Eval}_{pk'}(f_{dec}, \overline{sk}, c)
    \end{equation}
    
    Aquí, $\text{Eval}_{pk'}$ indica que cada operación dentro del circuito $f_{dec}$ se ejecuta de manera homomórfica bajo la nueva clave $pk'$.

    \item \textbf{Resultado: Un Texto Cifrado sin ruido:}
    El resultado de la evaluación homomórfica es un nuevo texto cifrado, $c'$, que contiene el resultado de la función de descifrado. Dado que $\text{Dec}(sk, c) = m$, el nuevo texto cifrado es:
    
    \begin{equation}
        c' = \text{Enc}_{pk'}(m)
    \end{equation}
    
    Este texto cifrado $c'$ es una nueva encriptación del mensaje original $m$, pero con dos diferencias fundamentales:
    \begin{itemize}
        \item Su nivel de ruido es bajo y predecible, correspondiente al ruido generado por la evaluación de $f_{dec}$, independientemente de cuán ruidoso fuera $c$.
        \item Está cifrado bajo la nueva clave $pk'$. Para poder seguir operando con otros textos cifrados bajo la clave $pk$, se puede emplear una técnica de "cambio de clave" para transformar $c'$ de vuelta a un cifrado bajo $pk$.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

Este procedimiento transforma cualquier esquema parcialmente homomorfico, capaz de evaluar su propio descifrado, en un esquema completamente homomórfico (FHE).

\section{Aprendizaje con Errores (LWE)}

Aunque el esquema original de Gentry fue un hito teórico, era demasiado lento para ser práctico. Esto desencadenó una intensa investigación para mejorar su eficiencia y encontrar construcciones más viables. Las generaciones posteriores de esquemas FHE se centraron en dos áreas principales: optimizar la gestión del ruido sin depender siempre del costoso \textit{bootstrapping}, y basar la seguridad en problemas matemáticos más estructurados y eficientes que los utilizados por Gentry.

Los esquemas modernos basan su seguridad en el problema de \textbf{Aprendizaje con Errores (LWE)} y su variante más eficiente, el \textbf{Aprendizaje con Errores en Anillos (RLWE)}. La formulación del problema LWE, introducida por Oded Regev \cite{Regev05}, es la siguiente.

Denotemos como $\mathbb{T} = \mathbb{R}/\mathbb{Z}$ al grupo aditivo de los números reales módulo uno. Intuitivamente, se puede pensar en el toro como el conjunto de los números reales en el intervalo `[0, 1)`. Por ejemplo, si sumamos $0.7 + 0.5 = 1.2$, en $\mathbb{T}$ el resultado es equivalente a $0.2$..

\begin{itemize}
    \item \textbf{Parámetros:}
    \begin{itemize}
        \item Un vector secreto $\mathbf{s} \in \mathbb{Z}_q^n$ que se desea proteger.
        \item Una distribución de probabilidad $\phi$ sobre el toro $\mathbb{T}$ para generar el error.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Generación de Muestras:} Una muestra de la distribución LWE, denotada como $A_{\mathbf{s},\phi}$, sobre el espacio $\mathbb{Z}_q^n \times \mathbb{T}$ se obtiene siguiendo estos pasos:
    \begin{enumerate}
        \item Se elige un vector $\mathbf{a} \in \mathbb{Z}_q^n$ de forma uniforme y aleatoria.
        \item Se muestrea un error $e \in \mathbb{T}$ según la distribución $\phi$.
        \item Se calcula el valor $t \in \mathbb{T}$ como:
        \begin{equation}
            t = \langle \mathbf{a}, \mathbf{s} \rangle / q + e
        \end{equation}
        donde $\langle \mathbf{a}, \mathbf{s} \rangle = \sum_{i=1}^{n} a_i s_i$ es el producto interno estándar en $\mathbb{Z}_q^n$. La operación de división por $q$ es crucial, ya que convierte el resultado del producto interno (un entero en $\mathbb{Z}_q$) a un punto en el toro $\mathbb{T}$. Por ejemplo, si $q=100$ y el producto interno es $57$, la operación $/q$ lo convierte en el número real $0.57 \in \mathbb{T}$. A este valor se le suma el pequeño error $e$ (que también es un número en $\mathbb{T}$), y la suma final se realiza en $\mathbb{T}$.
        \item La muestra generada es el par $(\mathbf{a}, t)$.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

El \textbf{problema de Aprendizaje con Errores (LWE)}, en su versión de búsqueda $\mathrm{LWE}_{q,\phi}$, consiste en encontrar el vector secreto $\mathbf{s} \in \mathbb{Z}_q^n$ teniendo acceso a un número polinomial de muestras $(\mathbf{a}_i, t_i)$ de la distribución $A_{\mathbf{s},\phi}$.

\subsection{Cifrado y Descifrado con LWE}

A partir de la dureza del problema LWE, es posible construir un criptosistema de clave pública.

\subsubsection{Generación de Claves}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Clave Secreta ($sk$):} Se elige un vector secreto $\mathbf{s} \in \mathbb{Z}_q^n$ de forma aleatoria y uniforme.
    \item \textbf{Clave Pública ($pk$):} Se generan $m$ muestras del problema LWE usando el secreto $\mathbf{s}$. Para ello, se crea una matriz $\mathbf{A} \in \mathbb{Z}_q^{m \times n}$ eligiendo sus elementos de forma aleatoria y uniforme. Luego, se genera un vector de errores $\mathbf{e} \in \mathbb{Z}_q^m$ a partir de la distribución de error $\chi$. Finalmente, se calcula el vector $\mathbf{b} = \mathbf{A}\mathbf{s} + \mathbf{e} \pmod{q}$. La clave pública es el par $(\mathbf{A}, \mathbf{b})$.
\end{itemize}

\subsubsection{Cifrado}
Para cifrar un bit de mensaje $\mu \in \{0, 1\}$:
\begin{enumerate}
    \item Se elige un subconjunto aleatorio de las filas de la matriz $\mathbf{A}$. Denotemos los índices de estas filas por el vector $\mathbf{x} \in \{0, 1\}^m$.
    \item El texto cifrado es un par $(\mathbf{u}, v) \in \mathbb{Z}_q^n \times \mathbb{Z}_q$, calculado como:
    \begin{align}
        \mathbf{u} &= \mathbf{x}^T \mathbf{A} \pmod{q} \\
        v &= \mathbf{x}^T \mathbf{b} + \mu \cdot \lfloor q/2 \rfloor \pmod{q}
    \end{align}
\end{enumerate}

\subsubsection{Descifrado}
Para descifrar un texto cifrado $(\mathbf{u}, v)$ usando la clave secreta $\mathbf{s}$:
\begin{enumerate}
    \item Se calcula la diferencia: $d = v - \langle \mathbf{u}, \mathbf{s} \rangle \pmod{q}$.
    \item Se comprueba a qué valor está más cercano $d$: a $0$ o a $\lfloor q/2 \rfloor$.
    \begin{itemize}
        \item Si $d$ está más cerca de $0$, el mensaje descifrado es $0$.
        \item Si $d$ está más cerca de $\lfloor q/2 \rfloor$, el mensaje descifrado es $1$.
    \end{itemize}
\end{enumerate}
La corrección del descifrado se basa en que $d = \mu \cdot \lfloor q/2 \rfloor + \mathbf{x}^T\mathbf{e}$. Mientras el término de ruido acumulado $\mathbf{x}^T\mathbf{e}$ sea pequeño (menor que $q/4$), el valor de $d$ estará más cerca del múltiplo de $\lfloor q/2 \rfloor$ correspondiente al mensaje original.

\section{Aprendizaje con Errores en Anillos (RLWE)}

La variante \textbf{RLWE} \cite{LPR10} traslada el problema desde vectores sobre $\mathbb{Z}_q$ hacia estructuras algebraicas mas flexibles, permitiendo optimizaciones algorítmicas significativas.

\subsection{Anillos Polinomiales}

El componente central de RLWE es el anillo de cocientes de polinomios definido sobre los enteros:

\[ R = \mathbb{Z}[x] / \langle \Phi_n(x) \rangle \]

donde $\Phi_n(x)$ es un polinomio irreducible de grado $n$. En criptografía de retículos, es estándar utilizar el $n$-ésimo polinomio ciclotómico. La elección más común por su eficiencia computacional es $\Phi_n(x) = x^n + 1$, donde $n$ es una potencia de 2.

Para operar en un espacio finito, los coeficientes de los polinomios se reducen módulo un entero $q$, resultando en el anillo:

\[ R_q = \mathbb{Z}_q[x] / \langle x^n + 1 \rangle \]

En $R_q$, los elementos son polinomios de grado máximo $n-1$. La suma se realiza término a término, mientras que la multiplicación de dos polinomios $a(x), b(x) \in R_q$ implica una multiplicación polinomial seguida de una reducción modular respecto a $x^n + 1$. Esta reducción es particularmente eficiente: en el caso de $x^n + 1$, el término $x^n$ se sustituye por $-1$, lo que simplifica drásticamente el cálculo.

\subsection{Definición del Problema RLWE}

Sobre la estructura de $R_q$, se define una distribución de error $\chi$ que genera polinomios con coeficientes pequeños en comparación con $q$.

El \textbf{problema de Búsqueda RLWE} (Search-RLWE) consiste en encontrar el polinomio secreto $s(x) \in R_q$ a partir de un número polinomial de muestras. Cada muestra es un par de polinomios $(a_i(x), b_i(x))$, donde:
\begin{itemize}
    \item $a_i(x)$ es un polinomio elegido uniformemente al azar del anillo $R_q$.
    \item $b_i(x)$ se calcula como $b_i(x) = a_i(x) \cdot s(x) + e_i(x) \pmod{q}$, donde $s(x)$ es el polinomio secreto que se desea encontrar y $e_i(x)$ es un polinomio de error "pequeño" muestreado de la distribución $\chi$.
\end{itemize}
La dificultad de este problema radica en que el error $e_i(x)$ oculta el secreto $s(x)$, haciendo que sea computacionalmente inviable recuperarlo sin conocer $s(x)$.

\subsection{Ventajas sobre LWE}

La introducción de la estructura de anillo aporta dos beneficios:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Eficiencia:} La multiplicación en $R_q$ puede realizarse en tiempo $O(n \log n)$ utilizando la Transformada de Teoría de Números (NTT), a diferencia del costo $O(n^2)$ de las matrices en LWE.
    \item \textbf{Compactación de Datos:} Un solo par de polinomios en RLWE equivale a $n$ muestras de LWE. Esto permite que las claves y los textos cifrados sean órdenes de magnitud más pequeños.
    \item \textbf{Paralelismo SIMD:} La estructura del anillo permite aplicar el Teorema del Resto Chino (CRT) para operar múltiples datos en un solo polinomio, permitiendo operaciones paralelas (SIMD) de forma nativa.
\end{itemize}

\section{Esquemas modernos de FHE}

La transición al problema RLWE permitió el desarrollo de mejores esquemas que son la base de las bibliotecas criptográficas modernas como SEAL, HELib y Lattigo. Aunque todos comparten la misma base de seguridad, difieren radicalmente en cómo codifican los datos y gestionan el ruido.

\subsection{Aritmética Exacta: BGV y BFV}

Los esquemas BGV (Brakerski-Gentry-Vaikuntanathan) \cite{BGV12} y BFV (Brakerski/Fan-Vercauteren) \cite{FV12} están diseñados para realizar aritmética exacta sobre números enteros (campos finitos o anillos).

\begin{itemize}

\item \textbf{BGV:} Introduce la técnica de \textit{modulus switching}, que permite reducir el tamaño del módulo $q$ a medida que el ruido crece tras sucesivas multiplicaciones. Esto mantiene el ruido bajo control sin necesidad de un \textit{bootstrapping} costoso, siempre que la profundidad del circuito sea conocida de antemano.

\item \textbf{BFV:} Utiliza un enfoque de escala invariante (\textit{scale-invariant}). A diferencia de BGV, el mensaje se escala al bit más significativo del módulo. Esto simplifica la gestión del ruido, ya que este crece de forma más lenta durante las multiplicaciones, eliminando la necesidad de cambiar de módulo en cada paso.

\end{itemize}

Ambos esquemas son ideales para aplicaciones que requieren precisión absoluta, como consultas en bases de datos o sistemas de votación electrónica.

\subsection{El Esquema TFHE y el Bootstrapping Programable}

El esquema TFHE (Chillotti et al., 2016) \cite{TFHE16} a diferencia de BGV/BFV/CKKS, que se enfocan en aritmética de vectores, se especializa en la evaluación de puertas lógicas (AND, OR, MUX) y funciones arbitrarias mediante una técnica llamada \textit{Programmable Bootstrapping}. TFHE opera principalmente sobre el Toro Real ($\mathbb{T} = \mathbb{R}/\mathbb{Z}$), lo que permite una gestión del ruido muy precisa. Su mayor ventaja es que el proceso de \textit{bootstrapping} aquí se realiza en milisegundos y está integrado en cada operación. Esto permite ejecutar circuitos de profundidad infinita sin que el programador deba preocuparse por el crecimiento del ruido.

\subsection{El Esquema CKKS para Cómputo Aproximado}

Propuesto por Cheon, Kim, Kim y Song en 2017 \cite{CKKS17}, el esquema CKKS representa un cambio de paradigma en FHE. A diferencia de sus predecesores, CKKS permite realizar aritmética sobre números reales y complejos con una precisión controlada. La innovación clave de CKKS es que trata el ruido inherente de RLWE no como un error que debe eliminarse por completo, sino como parte del error de redondeo que ocurre naturalmente en el cálculo numérico de punto flotante. 

\subsection{Comparativa de Capacidades y Casos de Uso}

En la siguiente tabla se resumen las diferencias técnicas principales entre estos esquemas:

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Comparativa de esquemas FHE modernos basados en RLWE/LWE.}
    \vspace{0.5em}
    \begin{tabular}{| l | l | l | l | l |}
        \hline
        \textbf{Característica} & \textbf{BGV / BFV} & \textbf{CKKS} & \textbf{TFHE} \\ 
        \hline
        
        Tipo de Dato & Enteros exactos & Reales / Complejos & Bits / Enteros cortos \\ 
        \hline
        
        Gestión de Ruido & Modulus/Scale switching & Rescaling & Bootstrapping rápido \\ 
        \hline
        
        Unidad de Cómputo & Vectores (SIMD) & Vectores (SIMD) & Puertas Lógicas / LUT \\ 
        \hline
        
        Precisión & Absoluta & Aproximada & Absoluta (Binaria) \\ 
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
