% --- Part 2: Cifrado Homomórfico ---
\section{Cifrado Homomórfico}
\SectionFrame{Cifrado Homomórfico}

\begin{frame}{Cifrado Homomórfico}
    \begin{itemize}
        \setlength{\itemsep}{10pt}
        \item \textbf{Orígenes}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{1978:} Rivest, Adleman y Dertouzos plantean el concepto de ``Homomorfismo de Privacidad''.
            \item \textbf{Hito Gentry (2009):} Primer esquema completamente homomórfico (FHE), demostrando que el problema era soluble.
        \end{itemize}
        \item \textbf{Propiedades}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Suma Homomórfica:} $E(m_1) \oplus E(m_2) = E(m_1 + m_2)$.
            \item \textbf{Multiplicación Homomórfica:} $E(m_1) \otimes E(m_2) = E(m_1 \cdot m_2)$.
            \item \textbf{Cómputo Indefinido:} Capacidad teórica de realizar un numero operaciones de forma ilimitada sobre datos cifrados.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Aprendizaje con Errores}
    El aprendizaje con errores (LWE o ``Learning With Errors``) es la base de seguridad de FHE. Se basa en que resolver sistemas de ecuaciones lineales es fácil, pero se vuelve computacionalmente imposible si se agrega un pequeño ruido a cada ecuación.
    \vspace{0.3cm}
    \[
        \underbrace{
        \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ \vdots \\ b_m \end{pmatrix}
        }_{\mathbf{b} \in \mathbb{Z}_q^m}
        =
        \underbrace{
        \begin{pmatrix} 
        a_{11} & \dots & a_{1n} \\
        \vdots & \ddots & \vdots \\
        a_{m1} & \dots & a_{mn} 
        \end{pmatrix}
        }_{\mathbf{A} \in \mathbb{Z}_q^{m \times n}}
        \cdot
        \underbrace{
        \begin{pmatrix} s_1 \\ \vdots \\ s_n \end{pmatrix}
        }_{\mathbf{s} \in \mathbb{Z}_q^n}
        +
        \underbrace{
        \begin{pmatrix} e_1 \\ \vdots \\ e_m \end{pmatrix}
        }_{\mathbf{e} \in \chi^m} \pmod q
    \]
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Llave Secreta ($sk$):} Un vector $\mathbf{s}$ generado de forma aleatoria.
        \item \textbf{Llave Pública ($pk$):} El par $(\mathbf{A}, \mathbf{b})$ donde $\mathbf{b} = \mathbf{As} + \mathbf{e} \pmod q$.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{El Problema del Ruido y Crecimiento de Error}
    Debido a la naturaleza de LWE, cada vez que operamos sobre un dato cifrado, el ruido inherente se acumula. 
    \vspace{0.3cm}
    \begin{itemize}
        \setlength{\itemsep}{12pt}
        \item \textbf{Suma:} El ruido crece linealmente y es la suma del ruido de los operandos.
        \item \textbf{Multiplicación:} El ruido crece exponencialmente. El nivel de crecimiento depende del esquema de cifrado usado.
        \item \textbf{Gestión de ruido:}
        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{8pt}
            \item \textbf{Cifrado por niveles:} Configuración de parámetros para soportar una profundidad de cómputo predefinida.
            \item \textbf{Bootstrapping:} Proceso que reduce el ruido del texto cifrado, permitiendo una mayor profundidad de cómputo. Es una operación costosa.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}
